[學術討論］點樣學同理解philosophy

是咁的，小弟今個sem take緊科phil做electives,
想參考下大家意見點樣先可以有效咁利用哲學家嘅論點去答問題，因為佢地嘅文章好多都係帶緊我遊花園，我想可以快啲揾出佢地嘅中心思想etc，我而家就係每個paragraph 都做summary 但發現唔夠efficient，所以想大家一齊分享下你地係點温phil
順便祝大家新一年gpa過3爆4

好難一概而論 唔同哲學家 有唔同難度

但做 summary 唔好淨係重覆返d內容
而且亦唔需要個個段落都寫野
如果寫得太多 咁就顯示你只係重覆返
冇成篇文嘅 big picture 係點

試下用自己文字，重構返篇文嘅論證：
要盡量重構返，篇文嘅論證係邏輯有效
而列清d前提係點
呢個就係 big picture

然後根據呢個論證去睇返細節
究竟佢有冇提出好嘅理據 例子去支持呢d前提

非台巴打，新年快樂。

新年快樂

講番正經野。
其實每個唔同philosopher有唔同寫野既style，有d係好清楚，例如Rwals，Peter Singer呢d，有d係唔唔好清楚，或者佢有好多空間for interpretation例如先秦儒家。
學非台巴打講一來要睇成篇文點論證，二來我自己會覺得有d terms 雖然會係common word但係philosophical text 入面會係 exclusive to the context，所以睇個時要留意下篇文點用d terms，佢點解釋d terms。

如果係睇得明嘅即管逐頁睇
樓上都有講 Peter Singer Michael Sandel呢啲已經寫得好顯淺 如果你睇得都有問題就可能係語言能力問題
去到啲年代久遠（eg John Locke)或者唔係用現代議論形式寫嘅（eg 尼采）就不妨睇原文之前上網搵summary / 睇其他scholar寫啲review/introduction先再睇 用多啲sources去triangulate佢地講緊乜 如果係因為翻譯問題好難明就搵中文版睇

我睇哲學嘢嘅時候反而冇乜難度
本身諗野都有啲異於常人
有時睇幾次 代入作者觀感就會明
可能有時真係靠悟性

睇吓其他人點summarize佢哋
易嘅可以睇YouTube

哲學講緊既係思考
而唔單純理解本身
能唔能夠邊過語言/文字達到真正既「理解」、如何詮釋一個主張/一個school of thoughts都已經係哲學好受討論既問題
如果樓主下下只係抱住快速上手、學到「哲學」、「知識」來讀哲學，咁老實講你讀完同無讀過係冇分別，讀來都曬氣

老實講樓主你太貪心
一段段做summary都嫌麻煩，咁如果你讀維根斯坦既pi，要逐句搵佢既邏輯結構試圖搞清楚佢指向啲咩，到時你又點算？
又或者你之後有機會讀歐陸哲學個邊，讀Baudrillard讀Derrida讀Lacan，佢地就係有意令你唔能夠好確切咁理解到文本入面既要點，咁你係咪又嫌佢地遊花園？
學習係冇捷徑可言，哲學更加係，想一步登天只係痴心妄想

俾多個建議，如果讀哲學有唔明，要有種意識，去搵究竟係唔明d咩

只係講d比較入門，而有可能性，撇開d難度高嘅哲學著作，或者好專技性，預設其他學科知識嘅哲學：
1) 本身語文水平問題
（唔洗太驚，多讀慢慢浸出來，就算係 native speaker 嘅哲學教授有時都要查字典，所以要有恆心查
可以參考中文翻譯對照，但唔好完全用中文取代）
2) 唔識某一個用詞，術語
（用 google 查下有冇其他 source，解釋）
3) 一頭霧水，唔知佢想講乜
（搞清佢要討論/解決嘅問題係咩先，大約估計佢嘅立場
同會有嘅理據，證據等，重新諗返個 big picture係點）
4) 對討論嘅背景唔熟悉
（參考文獻，哲學百科，二手資料等）

人文學科好講求一樣野，個樣野叫做脈絡
以講求重點/要點/主旨來學已經錯撚曬